%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2016 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper,margin=1.3cm]{geometry}

\title{\large Variables aléatoires Trigonométrie}
\date{04/04/16}
\classe{1\up{e}S6}
\dsnum{DM \no6}

\pagestyle{empty}
\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[Jeu infini]
  \emph{Corrigé à l'oral.}
%  Une kermesse propose le jeu suivant : un joueur lance un dé équilibré à six faces. Si 2, 3, 4, 5 ou 6 est obtenu, il gagne le nombre de bonbons indiqués sur le dé et le jeu s'arrête. Si 1 est obtenu, il gagne un bonbon, et relance le dé pour le même jeu.
%
%  Par exemple : un joueur lance le dé et obtient 1 : il gagne un bonbon et rejoue. Il fait à nouveau 1 : il gagne un second bonbon. Il relance le dé et obtient 3 : il gagne trois bonbons et le jeu s'arrête. Il a gagné au total 5 bonbons.
%
%  L'objet de l'exercice est de calculer l'espérance de la variable aléatoire $X$ associée au nombre de bonbons gagnés à ce jeu. La formule vue en cours ne peut pas être utilisée car le nombre de lancers n'étant pas limité, l'univers est infini.
%
%  On fait alors l'hypothèse suivante : sur un 1, plutôt que relancer le dé, on gagne $1+E(X)$, c'est-à-dire 1 plus le gain moyen obtenu sur le second lancer. Les valeurs prises par la variable aléatoire $X$ sont alors $\left\{1+E(X), 2, 3, 4, 5, 6\right\}$.
%
%  \begin{enumerate}
%    \item Dresser la loi de probabilité de $X$.
%    \item En utilisant la formule de l'espérance vue en cours, montrer que $E(X)=\frac{21+E(X)}{6}$.
%    \item Résoudre l'équation pour déterminer $E(X)$.
%  \end{enumerate}
%  Pour être rigoureux, avec cette méthode, nous n'avons pas prouvé que $E(X)$ est égale à la valeur trouvée à la question précédente : nous avons seulement montré que \emph{si l'espérance $E(X)$ existe}, elle est égale à cette valeur.
%  \begin{enumerate}
%      \setcounter{enumi}{3}
%    \item Modifier cette expérience aléatoire, ou en inventer une nouvelle, telle que le calcul précédent ne donne pas un résultat correct. Expliquer l'erreur en termes non mathématiques. En d'autres termes : Quelles caractéristiques de l'expérience aléatoire font que le résultat n'est pas correct ?
%  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Valeurs remarquables]
\begin{em}
  Le but de l'exercice est de calculer la valeur exacte de $\cos\frac{\pi}{12}$.

  On considère le cercle trigonométrique, et on se place dans le repère orthonormé $\left( O, I, J \right)$. On considère les points $A$ et $B$, tels que $\left( \vecteur{OI}; \vecteur{OA} \right)=\frac{\pi}{4}$ et $\left( \vecteur{OI};\vecteur{OB} \right)=\frac{\pi}{3}$.


  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=3, ultra thick]
      \coordinate (O) at (0, 0);
      \coordinate (A) at (45:1);
      \coordinate (B) at (60:1);
      \begin{scope}
        \clip (-.2, -.2) rectangle (1.2, 1.2);
        \draw[-latex] (-1.1, 0) -- (1.2, 0);
        \draw[-latex] (0, -1.1) -- (0, 1.2);
        \draw (1, 0) node[above right]{$I$};
        \draw (0, 1) node[above left]{$J$};
        \draw (O) circle (1);
      \end{scope}
      \draw (O) node[below left]{$O$};
      \draw[dashed] (O) -- (A) node[above right]{$A$};
      \draw[dashed] (O) -- (B) node[above right]{$B$};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{em}

  \begin{enumerate}
    \item 
      \begin{enumerate}
        \item \emph{Rappeler les valeurs exactes de $\cos\frac{\pi}{4}$, $\sin\frac{\pi}{4}$, $\cos\frac{\pi}{3}$, et $\sin\frac{\pi}{3}$.}
On a :
$\cos\frac{\pi}{4}=\sin\frac{\pi}{4}=\frac{\sqrt{2}}{2}$ ;
$\cos\frac{\pi}{3}=\frac{1}{2}$ ;
$\sin\frac{\pi}{3}=\frac{\sqrt{3}}{2}$.
        \item \emph{Déterminer les coordonnées de $A$ et $B$.}
Par définition du sinus et du cosinus, puisque $A$ et $B$ sont sur le cercle trigonométrique, alors 
$A\coord{\cos\frac{\pi}{4}}{\sin\frac{\pi}{4}}$ et
$B\coord{\cos\frac{\pi}{3}}{\sin\frac{\pi}{3}}$.
        \item \emph{En utilisant l'expression algébrique du produit scalaire, montrer que $\vecteur{OA}.\vecteur{OB}=\frac{\sqrt{2}\left( \sqrt{3}+1 \right)}{4}$.}
\begin{align*}
  \vecteur{OA}.\vecteur{OB} &= x_{\vecteur{OA}}x_{\vecteur{OB}}+y_{\vecteur{OA}}y_{\vecteur{OB}}\\
&= \cos\frac{\pi}{4}\cos\frac{\pi}{3}+\sin\frac{\pi}{4}\sin\frac{\pi}{3} \\
&= \frac{\sqrt{2}\times\sqrt{3}}{4}+\frac{\sqrt{2}\times1}{4}\\
&= \frac{\sqrt{2}\left(\sqrt{3}+1\right)}{4}
\end{align*}
      \end{enumerate}
    \item 
      \begin{enumerate}
        \item \emph{Démontrer, de manière aussi rigoureuse que possible, que $\left( \vecteur{OA};\vecteur{OB} \right)=\frac{\pi}{12}$.}
Toutes les mesures d'angles sont données à $2k\pi$ près (pour $k\in\mathbb{Z}$).
\begin{align*}
\left(\vecteur{OA};\vecteur{OB}\right)
&= \left(\vecteur{OA};\vecteur{OI}\right) + \left(\vecteur{OI};\vecteur{OB}\right) \\
&= -\left(\vecteur{OI};\vecteur{OA}\right) + \left(\vecteur{OI};\vecteur{OB}\right) \\
&= -\frac{\pi}{4}+\frac{\pi}{3} \\
&= -\frac{3\pi}{12}+\frac{4\pi}{12} \\
&= \frac{\pi}{12}
\end{align*}
        \item \emph{Exprimer le produit scalaire $\vecteur{OA}.\vecteur{OB}$ en fonction de $\cos\frac{\pi}{12}$.}
On applique l'expression du produit scalaire avec les cosinus, en remarquant que puisque $A$ et $B$ sont sur le cercle trigonométrique, $OA=OB=1$ :
\begin{align*}
\vecteur{OA}.\vecteur{OB}
&= OA\times OB\times \cos\left(\vecteur{OA};\vecteur{OB}\right) \\
&= \cos\frac{\pi}{12}
\end{align*}
      \end{enumerate}
    \item \emph{En déduire la valeur exacte de $\cos\frac{\pi}{12}$.}
Nous avons calculé le produit scalaire $\vecteur{OA}.\vecteur{OB}$ de deux manières différentes, et avons obtenu d'une part $\cos\frac{\pi}{12}$, et d'autre part $\frac{\sqrt{2}\left(\sqrt{3}+1\right)}{4}$. Donc ces deux valeurs sont égales, et :
\[
\frac{\sqrt{2}\left(\sqrt{3}+1\right)}{4}
=
\cos\frac{\pi}{12}
\]
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
